---
layout:     post
title:      部分分式展开法
subtitle:   求解拉普拉斯逆变换
date:       2021-12-19
author:     Welt Xing
header-img: img/genshin.jpg
catalog:    true
tags:
    - 数字信号处理
---

单边拉普拉斯反变换:

$$
x(t)=\frac1{2\pi j}\int_{\sigma-j\infty}^{\sigma+j\infty}X(s)e^{st}\mathrm ds
$$

本文我们考虑如何计算拉普拉斯反变换。

对于LT的结果，一般可表示成

$$
X(s)=\frac{N(s)}{D(s)}=\frac{\sum_{i=0}^mb_is^i}{\sum_{i=0}^na_is^i}
$$

## 情况1

当$X(s)$是有理真分式，也就是$m<n$，极点是一阶极点(也就是下面的$p_i$互不相等)

$$
\begin{aligned}
X(s)&=\frac{N(s)}{D(s)}\\
&=\frac{N(s)}{\prod_{i=1}^n(s-p_i)}\\
&=\sum_{i=1}^n\frac{k_i}{s-p_i}\\
k_i&=(s-p_i)X(s)\bigg\vert_{s=p_i}\quad i=1,2,\cdots,n\\
x(t)&=u(t)\sum_{i=1}^nk_ie^{p_it}
\end{aligned}
$$

比如我们想求

$$
X(s)=\frac{s+2}{s^3+4s^2+3s}\quad\text{Re}(s)>0
$$

的反变换。按上面的方法进行分解:

$$
X(s)=\frac{k_1}{s}+\frac{k_2}{s+1}+\frac{k_3}{s+3}
$$

然后算出每一个$k_i$:

$$
\begin{aligned}
k_1&=sX(s)\bigg\vert_0=\frac{s+2}{s^2+4s+3}\bigg\vert_0=\frac23\\
k_2&=(s+1)X(s)\bigg\vert_{-1}=\frac{s+2}{s(s+3)}\bigg\vert_{-1}=-\frac12\\
k_3&=(s+3)X(s)\bigg\vert_{-3}=\frac{s+2}{s(s+1)}\bigg\vert_{-3}=-\frac16\\
\end{aligned}
$$

所以信号的拉普拉斯反变换

$$
x(t)=u(t)\sum_{i=1}^3k_ie^{p_it}=(\frac23-\frac12e^{-t}-\frac16e^{-3t})u(t)
$$

## 情况2

前面讨论的是$X(s)$为有理真分式的情况，现在讨论有理假分式$(m\geq n)$:

$$
X(s)=\frac{N(s)}{D(s)}=\sum_{i=0}^{m-n}B_is^i+\frac{N_1(s)}{D(s)}
$$

我们可以利用下面的公式

$$
\begin{aligned}
\mathcal{L}[B_0]&=B_0\delta(t)\\
\mathcal{L}[B_1s]&=B_1\delta'(t)\\
\mathcal{L}[B_{m-n}s^{m-n}]&=B_{m-n}\delta^{(m-n)}(t)\\
\end{aligned}
$$

对前面的幂次项进行反变换。比如我们想求

$$
X(s)=\dfrac{s^3+5s^2+9s+7}{(s+1)(s+2)}
$$

的反变换，因为不是真分式，我们先进行分解再计算:

$$
\begin{aligned}
X(s)
&=s+2+\frac{s+3}{(s+1)(s+2)}\\
&=s+2+\frac2{s+1}-\frac1{s+2}\\
x(t)&=\delta'(t)+2\delta(t)+(2e^{-t}-e^{-2t})u(t)\\
&=\delta'(t)+2\delta(t)+2e^{-t}-e^{-2t},t\geq0
\end{aligned}
$$

## 情况3

我们前面讨论的是极点全部是一阶的情形，现在考虑$r$重阶极点:

$$
\begin{aligned}
X(s)
&=\frac{N(s)}{(s-p_1)^r\prod_{i=r+1}^n(s-p_i)}\\
&=\sum_{i=1}^r\frac{k_i}{(s-p_1)^{r+1-i}}+\sum_{i=r+1}^n\frac{k_i}{s-p_i}
\end{aligned}
$$

可以发现后面$n-r$个一阶极点的形式保留了下来，现在看重阶极点上$k_i$的形式:

$$
k_i=\frac1{(i-1)!}\frac{\mathrm d^{i-1}}{ds^{i-1}}[(s-p_1)^2X(s)]\quad i=1,2,\cdots,r
$$

从而反变换的通式为

$$
x(t)=[\sum_{i=1}^r\frac{k_i}{(i-1)!}t^{i-1}e^{p_1t}]u(t)+\sum_{i=r+1}^nk_ie^{p_it}u(t)
$$

上面的公式看起来获取有些抽象，我们来看一个例子，现在要求

$$
X(s)=\frac{s-2}{s(s+1)^3},\text{Re}(s)>0
$$

的反变换，可以发现$-1$是一个三阶重极点

$$
X(s)=\frac{k_1}{(s+1)^3}+\frac{k_2}{(s+1)^2}+\frac{k_3}{s+1}+\frac{k_4}{s}
$$

$k_1$和$k_4$可以按照原来的方式求:

$$
\begin{aligned}
k_1&=(s+1)^3X(s)\bigg\vert_{-1}=\frac{s-2}{s}\bigg\vert_{-1}=3\\
k_4&=sX(s)\bigg\vert_0=\frac{s-2}{(s+1)^3}=-2
\end{aligned}
$$

依照上面的公式，我们用求导的方式解出$k_2$和$k_3$:

$$
\begin{aligned}
k_2&=\frac{\mathrm d(s+1)^3X(s)}{\mathrm ds}\bigg\vert_{-1}=(\frac{s-2}{s})'\bigg\vert_{-1}=2\\
k_3&=\frac12\frac{\mathrm d(s+1)^3X(s)}{\mathrm ds}\bigg\vert_{-1}=\frac12(\frac{s-2}{s})''\bigg\vert_{-1}=2\\
\end{aligned}
$$

> 这里的$\frac12$来自于公式中的$\frac1{(i-1)!}$.

从而

$$
\begin{aligned}
X(s)&=\frac{3}{(s+1)^3}+\frac{2}{(s+1)^2}+\frac{2}{s+1}+\frac{-2}{s}\\
x(t)&=(\frac32t^2e^{-t}+2te^{-t}+2e^{-t}-2)u(t)
\end{aligned}
$$
