---
layout:     post
title:      æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢ç®€è¿°
subtitle:   æ¨å¯¼å’Œç®€å•è®¡ç®—
date:       2021-12-16
author:     Welt Xing
header-img: img/genshin.jpg
catalog:    true
tags:
    - æ•°å­—ä¿¡å·å¤„ç†
---

## å¼•å…¥

å›é¡¾å‚…é‡Œå¶å˜æ¢:

$$
\begin{aligned}
\mathcal{F}[x(t)]&=\int_{-\infty}^{+\infty}x(t)e^{-j\omega t}\mathrm dt\\
\mathcal{F}^{-1}[X(j\omega)]&=\frac1{2\pi}\int_{-\infty}^{+\infty}X(j\omega)e^{j\omega t}\mathrm d\omega\\
\end{aligned}
$$

å¯¹äºä¿¡å·$x(t)=e^{at}u(t),a>0$ï¼Œæˆ‘ä»¬æ— æ³•æ±‚å‡ºå‚…é‡Œå¶å˜æ¢ï¼Œå› ä¸ºç§¯åˆ†ä¸æ”¶æ•›ï¼Œå°†$x(t)$ä¹˜ä»¥**è¡°å‡å› å­**$e^{-\sigma}$ï¼Œå°±å¯ä»¥æ»¡è¶³ç»å¯¹å¯ç§¯æ¡ä»¶ï¼Œä»è€Œç®—å‡ºå‚…é‡Œå¶ç§¯åˆ†:

$$
\begin{aligned}
\int_{-\infty}^{+\infty}x(t)e^{-\sigma}e^{-j\omega t}\mathrm dt
&=\int_{0}^{\infty}e^{(a-s)t}\mathrm dt&s\gets\sigma+j\omega,\sigma>a\\
&=\frac{1}{s-a}
\end{aligned}
$$

ä»è€Œæˆ‘ä»¬å®šä¹‰å‡ºä¸€ç§æ–°çš„å˜æ¢:

$$
\begin{aligned}
\mathcal{F}[x(t)e^{-\sigma t}]&=\int_{-\infty}^\infty x(t)e^{-st}\mathrm dt\\
&=X(s)\\
&=\mathcal{L}[x(t)]
\end{aligned}
$$

è¯¥å˜æ¢å°±æ˜¯**æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢**ï¼Œå…¶é€†å˜æ¢ä¸º

$$
x(t)=\frac{1}{2\pi j}\int_{\sigma-j\infty}^{\sigma+j\infty}X(s)e^{st}\mathrm ds
$$

å¯ä»¥å‘ç°åŸæ¥çš„$\omega$è¢«æ›¿æ¢æˆäº†$s$ï¼Œä»å®æ•°å˜æˆäº†å¤æ•°ã€‚å› æ­¤ï¼Œæ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢å®ç°çš„æ˜¯æ—¶åŸŸå’Œ**å¤é¢‘åŸŸ**ä¹‹é—´çš„è½¬æ¢ï¼Œè€Œå‰é¢çš„å‚…é‡Œå¶å˜æ¢æ˜¯å°†æ—¶åŸŸå’Œå®é¢‘åŸŸè¿›è¡Œè½¬æ¢ã€‚$X(s)$ç§°ä¸ºå¤é¢‘è°±ã€‚

## å•è¾¹æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢

æˆ‘ä»¬è€ƒè™‘å•è¾¹æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢:

$$
\begin{aligned}
X(s)&=\int_{0_-}^\infty x(t)e^{-st}\mathrm dt\\
x(t)&=\frac{1}{2\pi j}\int_{\sigma-j\infty}^{\sigma+j\infty}X(s)e^{st}\mathrm ds\\
\end{aligned}
$$

> æ³¨æ„åˆ°å•è¾¹æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢ä¸‹ï¼Œç§¯åˆ†ä¸‹é™ä¸º$0_{-}$ï¼Œè¿™æ˜¯è€ƒè™‘åˆ°å‡ºç°åœ¨0æ—¶åˆ»çš„å†²æ¿€ä¿¡å·ã€‚
>
> åŒæ—¶ä¹Ÿè¦æ³¨æ„ï¼Œå•è¾¹æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯åå˜æ¢çš„ç§¯åˆ†ç•Œä¸å˜ã€‚

ä»æœ€ä¸Šé¢çš„ä¾‹å­å¯ä»¥çœ‹å‡ºï¼Œå¹¶ä¸æ˜¯æ‰€æœ‰çš„$\sigma$éƒ½å¯ä»¥æœ‰æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢ã€‚åªæœ‰$\sigma$éƒ½å¤§ï¼Œè¡°å‡ç¨‹åº¦è¶Šå¤§ï¼Œæ‰èƒ½ä¿è¯$X(s)$æ˜¯æ”¶æ•›çš„ã€‚å¦‚æœæœ‰

$$
\lim_{t\to\infty}x(t)e^{-\sigma t}=0,\sigma>\sigma_0
$$

é‚£ä¹ˆåˆ™ç§°$\sigma>\sigma_0$ä¸ºæ”¶æ•›æ¡ä»¶ï¼Œ$\sigma_0$ç§°ä½œç»å¯¹æ”¶æ•›åæ ‡ã€‚å›¾ç¤ºï¼š

![1](/img/dsp/s_plate.png)

æœ‰å§‹æœ‰ç»ˆã€èƒ½é‡æœ‰é™çš„ä¿¡å·ï¼ˆå¦‚å†²æ¿€ä¿¡å·ï¼‰ï¼Œæ”¶æ•›åŒºä¸ºæ•´ä¸ªğ‘ å¹³é¢ã€‚**æœ‰ç•Œéå‘¨æœŸ**ä¿¡å·LTä¸€å®šå­˜åœ¨ã€‚æ¯”å¦‚ä¿¡å·

$$
u(t)-u(t-\tau)
$$

å®ƒçš„æ”¶æ•›åŸŸå°±æ˜¯æ•´ä¸ª$s$å¹³é¢ã€‚

è€Œå¯¹äº$u(t)$ï¼Œå› ä¸ºå…¶æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢æ˜¯

$$
\int_0^\infty e^{-st}\mathrm dt
$$

å¦‚æœè¦æ”¶æ•›ï¼Œåˆ™$\sigma<0$ã€‚ç±»ä¼¼çš„ï¼Œå¯¹äº$e^{3t}u(t)$ï¼Œå…¶æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢ä¸º

$$
\int_{0}^\infty e^{(3-s)t}\mathrm dt
$$

å¦‚æœè¦æ”¶æ•›ï¼Œåˆ™$\sigma>3$.

#### å°è®°:å¦‚ä½•çœ‹å¾…å¤æŒ‡æ•°ä¸­çš„è™šæ•°é¡¹

åœ¨è®¨è®ºä¸Šé¢è¿™ä¸ªæ”¶æ•›æ€§é—®é¢˜æ—¶ï¼Œæˆ‘ä»¬å‘ç°ï¼Œåœ¨æ±‚æ”¶æ•›è½´çš„æ—¶å€™ï¼Œæˆ‘ä»¬ä¼¼ä¹æŠŠ$s$å’Œ$\sigma$ç­‰ä»·çœ‹å¾…ï¼Œä¹Ÿå°±æ˜¯è¯´ï¼Œè™šæ•°é¡¹$j\omega$ä¼¼ä¹å¯æœ‰å¯æ— ã€‚æˆ‘ä»¬æ¥åˆ†æä¸‹è¿™ä¸ªé—®é¢˜ï¼Œå¯¹å•è¾¹æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢è¿›è¡Œå±•å¼€ï¼š

$$
\begin{aligned}
\int_{0_{-}}^{\infty}x(t)e^{-st}\mathrm dt&=\int_{0_{-}}^{\infty}x(t)e^{-(\sigma+j\omega)t}\mathrm dt\\
&=\int_{0_{-}}^\infty x(t) e^{-\sigma t}e^{-j\omega t}\mathrm dt\\
&=\int_{0_{-}}^\infty x(t)\cos\omega t\cdot e^{-\sigma t}\mathrm dt-j\int_{0_{-}}^\infty x(t)\sin\omega t\cdot e^{-\sigma t}\mathrm dt
\end{aligned}
$$

å› ä¸º

$$
\int_{0_{-}}^\infty x(t)\cos\omega t\cdot e^{-\sigma t}\mathrm dt\leq\int_{0_{-}}^\infty\vert x(t)\vert\cdot e^{-\sigma t}\mathrm dt\\
\int_{0_{-}}^\infty x(t)\sin\omega t\cdot e^{-\sigma t}\mathrm dt\leq\int_{0_{-}}^\infty\vert x(t)\vert\cdot e^{-\sigma t}\mathrm dt
$$

æ‰€ä»¥å¦‚æœæ»¡è¶³ç»å¯¹å¯ç§¯:

$$
\int_{0_{-}}^\infty\vert x(t)\vert\cdot e^{-\sigma t}\mathrm dt=C<\infty
$$

é‚£ä¹ˆè¿™ä¸ªå•è¾¹æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢å°±å­˜åœ¨ï¼Œ**ä½†åä¹‹ä¸æˆç«‹**ã€‚äº‹å®ä¸Šï¼Œä¸Šå¼(ç»å¯¹å¯ç§¯)æ­£æ˜¯å•è¾¹LTå­˜åœ¨çš„**å……åˆ†æ¡ä»¶**ã€‚

## æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢çš„è®¡ç®—

æˆ‘ä»¬è¿™é‡Œä¸¾å‡ ä¸ªæ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢çš„ä¾‹å­ï¼Œä¾¿äºåŠ æ·±ç†è§£ã€‚

- æŒ‡æ•°å‹å‡½æ•°çš„æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢:

  $$
  \begin{aligned}
  \mathcal{L}[e^{(\sigma_0+j\omega_0)t}u(t)]
  &=\int_{0_{-}}^\infty e^{(\sigma_0+j\omega_0)t-st}\mathrm dt\\
  &=\int_0^\infty e^{(\sigma_0-\sigma+j(\omega_0-\omega))t}\mathrm dt\\
  &=\frac{1}{s-(\sigma_0+j\omega_0)}
  \end{aligned}
  $$

  æ”¶æ•›æ¡ä»¶ä¸º$\sigma_0-\sigma<0$ï¼Œä¹Ÿå°±æ˜¯$\sigma>\sigma_0$ã€‚

- å†²æ¿€ä¿¡å·ï¼š

  $$
  \begin{aligned}
  \mathcal{L}[\delta(t)]
  &=\int_{0_{-}}^\infty\delta(t)e^{-st}\mathrm dt\\
  &=\int_{0_{-}}^{0_{+}}e^{-st}\mathrm dt\\
  &=e^{-st}\vert_0\\
  &=1
  \end{aligned}
  $$

  ç±»ä¼¼çš„ï¼Œå¯¹äºå‡ºç°åœ¨$t_0(t_0>0)$çš„å†²æ¿€ä¿¡å·ï¼Œæˆ‘ä»¬æœ‰

  $$
  \begin{aligned}
  \mathcal{L}[\delta(t-t_0)]
  &=\int_{0_{-}}^\infty\delta(t-t_0)e^{-st}\mathrm dt\\
  &=\int_{t_{0-}}^{t_{0+}}e^{-st}\mathrm dt\\
  &=e^{-st}\vert_{t_0}\\
  &=e^{-st_0}
  \end{aligned}
  $$
  
  å› ä¸ºå†²æ¿€ä¿¡å·æ˜¯â€œæœ‰å§‹æœ‰ç»ˆã€èƒ½é‡æœ‰é™â€çš„ä¿¡å·ï¼Œå› æ­¤æ”¶æ•›åŸŸæ˜¯æ•´ä¸ª$s$å¹³é¢ï¼Œä¹Ÿå°±æ˜¯$\sigma>-\infty$ã€‚

- $x(t)=e^{-a(t+1)}u(t+1)$çš„æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢:

  $$
  \begin{aligned}
  \int_{0_-}^\infty x(t)e^{-st}\mathrm dt
  &=\int_{0_{-}}^\infty e^{-a(t+1)}u(t+1)e^{-st}\mathrm dt\\
  &=\int_{0}^\infty e^{-a(t+1)}e^{-st}\mathrm dt\\
  &=e^{-a}\int_0^\infty e^{(-a-s)t}\mathrm dt\\
  &=\dfrac{e^{-a}}{a+s}
  \end{aligned}
  $$
  æ”¶æ•›æ¡ä»¶ä¸º$-a-\sigma<0$ï¼Œä¹Ÿå°±æ˜¯$\sigma>-a$.
  
#### å°è®°:ä»¥æ”¶æ•›åŸŸçš„è§†è§’çœ‹å‚…é‡Œå¶å˜æ¢

è§‚å¯Ÿå…¬å¼å¯ä»¥å‘ç°ï¼Œå‚…é‡Œå¶å˜æ¢å°±æ˜¯æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å˜æ¢çš„ä¸€ç§ç‰¹æ®Šæƒ…å†µ($\sigma=0$)ï¼Œå¯¹äºä»»æ„ä¿¡å·ï¼Œå¦‚æœå…¶æ”¶æ•›åŸŸåŒ…å«äº†é›¶ç‚¹ï¼Œé‚£ä¹ˆå°±æ˜¯å¯ä»¥è¿›è¡Œå‚…é‡Œå¶å˜æ¢çš„ï¼Œå¦åˆ™å°±ä¸æ˜¯ã€‚
